\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{mathtext}         % если нужны русские буквы в формулах (не обязательно)
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[fleqn,tbtags]{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm, bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Параметры титульной страницы %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Алгоритм поиска пути A*}
\author{Вячеслав Андреевич Боровицкий}
\date{Ноябрь-декабрь 2013 года}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%% Теоремы, леммы, доказательства, определения, замечания %%%%%%%%%%%%

\newtheorem{theorem}{Теорема}%[section*]
\newtheorem{lemma}{Лемма}%[section*]
\newtheorem{consequence}{Следствие}%[section*]
\newtheorem{statement}{Утверждение}%[section*]

\newtheorem{definition}{Определенеие}

\newenvironment{proof}[1][Доказательство]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
%\newenvironment{definition}[1][Определение]{\begin{trivlist}
%\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{example}[1][Пример]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{examples}[1][Примеры]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{remark}[1][Замечание]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%% Определение некоторых команд для удобства набора %%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{russian}{
  \begin{otherlanguage*}{russian}
}{
  \end{otherlanguage*}
}

% Красивые определения множеств
\DeclarePairedDelimiterX\Set[2]{\lbrace}{\rbrace}%
 { #1 \,\delimsize|\, #2 }

% Модуль
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}

% Норма
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}

% Сужение функции
\newcommand\restr[2]{{% we make the whole thing an ordinary symbol
  \left.\kern-\nulldelimiterspace % automatically resize the bar with \right
  #1% the function
  \vphantom{\big|} % pretend it's a little taller at normal size
  \right|_{#2} % this is the delimiter
}}

% Ряд
\newcommand{\ser}{\sum\limits_{n = 1}^{\infty}}
% Ряд по k
\newcommand{\serk}{\sum\limits_{k = 1}^{\infty}}

% Цвет для комментариев
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}

% Цвет для няшностей
\definecolor{mypink}{rgb}{1,0.07,0.57}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% Титул
\begin{titlepage}
\begin{center}
	{\LARGE Санкт-Петербургский государственный университет} \\
	\medskip
	{\Large математико-механический факультет}

	\vspace{2cm}

	\includegraphics[width=8cm]{spbsu.png}\\[-1em]

	\vspace{3cm}

	{\Huge\textbf{Алгоритм поиска пути A*}} \\
	
	\vspace{1cm}

	{\Large {\color{mypink}Семестровая} работа студента \textbf{212} группы} \\
	\smallskip
	{\Large\textbf{Боровицкого Вячеслава Андреевича}}
	
	\vfill

	{\Large Санкт-Петербург} \\
	{\Large 2013 год}
\end{center}
\end{titlepage}
% \maketitle
\newpage

\section*{\begin{center}Локальные определения\end{center}}

\begin{definition}[Очень общее определение графа]
	\label{general_graph}
	Пусть $M$ и $N$ - два множества. Упорядоченная тройка $(M, N, T)$, где $T:N \rightarrow M \times M$ - некоторое отображение, называется \textbf{графом}.
\end{definition}

\begin{definition}[Чуть более узкое и удобное определение графа]
	\label{graph}
	Пусть $V$ - некоторое множество, назовем его ``\textbf{множеством вершин}'' данного графа, а $E \subseteq V \times V$ - некоторое бинарное отношение на $V$, которое мы будем называть ``\textbf{множеством ребер}'' данного графа. Упорядоченную пару $(V, E)$, назовем \textbf{графом}.
\end{definition}
\begin{remark}
	Легко видеть, что ``граф'' определенный в '\ref{graph}' является частным случаем ``графа'', определенного в '\ref{general_graph}'.
	Действительно, пусть $M = V$, $N = E$, $T = id_E$.
\end{remark}
\begin{remark}
	Элементы \emph{множества вершин} называются \textbf{вершинами графа}.
\end{remark}
\begin{remark}
	Элементы \emph{множества ребер} называются \textbf{ребрами графа}.
\end{remark}
\begin{remark}
	Определенный граф, вообще говоря, является \textbf{ориентированным}.
\end{remark}

\noindent
\textbf{Здесь и далее под ``графом'' или ``невзвешенным графом'' будет пониматься именно определение '\ref{graph}'.}

\begin{definition}
	Граф $G = (V, E)$ называется \textbf{неориентированным}, если $E$ - симметричное бинарное отношение.
\end{definition}

\begin{definition}[Граф без петель]
	Граф $G = (V, E)$ называется \textbf{графом без петель}, если $E$ - антирефлексивное бинарное отношение.
\end{definition}

\begin{definition}[Взвешенный граф]
	Пусть $W$ - некоторое множество, такое что $(W,+)$ - группа. Назовем его ``\textbf{множеством весов}''. \textbf{Взвешенным графом} будет называться упорядоченная пара $(G, w)$, где $w:E \rightarrow W$ - так называемая ``\textbf{весовая функция}'', которая каждому ребру графа $G$ сопоставляет некоторый элемент множества $W$, называемый весом этого ребра.
\end{definition}
\begin{remark}
	Удобно будет заметить, что граф(невзвешенный граф) является частным случаем взвешенного. Действительно, сопоставим каждому невзвешенному графу взвешенный $(G, w)$, где $w:E \rightarrow \mathbb{W}: \forall e \in E \; w(e) = 1$ - тождественное отображение.
\end{remark}
\begin{remark}
	Иногда будет удобно ассоциировать отсутствующие ребра с ребрами веса $\infty$.
\end{remark}

\begin{definition}[Конечные графы]
	Граф $(V,E)$ называется \textbf{конечным}, если $V$ - конечное множество. Взвешенный граф $(G, w)$ называется конечным, если $G$ - конечный граф.
\end{definition}

\noindent
\textbf{Здесь и далее будем рассматривать лишь конечные графы(без специального упоминания об этом).}

\begin{definition}
	Пусть дан граф $G = (V,E)$. \textbf{k-Путем} $P$ из вершины $s \in V$ в вершину $f \in V$ называется такое вполне упорядоченное подмножество $E$, что $\forall i \in 1..k$ такого, что $(u_i,v_i) \in P$ и $(u_{i+1},v_{i+1}) \in P$ выполняется $v_i = u_{i+1}$, а также $u_1 = s$ и $v_k = f$.
\end{definition}

\begin{definition}
	$G = (V,E)$. \textbf{Путем} из вершины $s \in V$ в вершину $f \in V$ во взвешенном графе $(G,w)$ называется любой k-путь из $s$ в $f$ графа $G$.
\end{definition}

\begin{definition}
	$(G, w)$ - взвешенный граф. $G = (V,E)$. \textbf{Длиной пути} $P$ из $s \in V$ в $f \in V$ назовем $\sum\limits_{i=1}^{|P|}w(u_i, v_i)$, то есть сумму весов всех ребер пути.
\end{definition}
\begin{remark}
	Таким образом получаем, что для невзвешенного графа $G$ длина k-пути равна k.
\end{remark}

\begin{definition}
	$(G, w)$ - взвешенный граф. $G = (V,E)$. \textbf{Кратчайшим путем} из $s \in V$ в $f \in V$ назовем путь с наименьшей длиной.
\end{definition}
\begin{remark}
	Кратчайших путей может быть несколько.
\end{remark}
\begin{remark}
	Кратчайший путь из $s$ в $f$ будем обозначать как $\boldsymbol{\delta(s,f)}$.
\end{remark}

\begin{definition}
	$(G,w)$ - ориентированный граф, $G = (V,E)$, $w:E \rightarrow W$.Отображение $h:V \times V \rightarrow W $ - называется \textbf{допустимой эвристической оценкой}, если $\forall s,f \in V$ $h(s,f) \leq \delta(s,f)$.
\end{definition}
\begin{example}
	Если $W = \mathbb{N}_0 \vee W = \mathbb{Z} \vee W = \mathbb{Q} \vee W = \mathbb{R}$. \\
	$h:V \times V \rightarrow W : \forall v \in V \; h(v,v)=0$ - является допустимой эвристической оценкой.
\end{example}
\begin{example}
	Если $W = \mathbb{R}$, а граф представляет из себя n-мерную карту, то: \\
	$h:V \times V \rightarrow W : \forall u,v \in V h(u,v) = \norm{u-v}$(Евклидово расстояние) - является допустимой эвристической оценкой.
\end{example}

\noindent
\textbf{Последний пример важен тем, что он будет основным при рассмотрении нашей задачи, а случай $n = 2$ был избран для визуализации работы алгоритма.}

\section*{\begin{center}Постановка задачи\end{center}}

	Дан конечный взвешенный граф без петель и ребер с отрицательной величиной $(G, \mathbb{R})$, $G = (V,E)$ и $h:V \times V \rightarrow \mathbb{R}$ - допустимая эвристическая оценка. $s, f \in V$ - две произвольные точки графа. Требуется найти хотя бы один кратчайший путь из вершины $s$ в вершину $f$ и его длину, т.е. длину кратчайшего пути, либо установить, что пути между $s$ и $f$ нет. Необходимо сделать это оптимальным образом.

\section*{\begin{center}Решение задачи. Алгоритм A*\end{center}}
\subsubsection*{\begin{center}История\end{center}}
В 1968 году, в рамках разработки робота ``Шеки'' - одного из первых ``думающих'' роботов, Нильсом Нильсоном был предложен эвристический подход(модификация алгоритма Дейкстры) к задаче поиска пути через комнату с препятствиями. Алгоритм был назван $A1$. \\
Немногим позже, Бертран Рафаэль существенно улучшил алгоритм Нильсона и назвал свою версию алгоритма - $A2$. \\
Затем Питер Харт немного подправил алгоритм и, совместно с Нильсоном и Рафаэлем, доказал его оптимальность, назвав итоговый вариант $A^*$, поставив тем самым точку в разработке этого алгоритма(разработки алгоритмов семейства $A$).

\subsubsection*{\begin{center}Немного о применении\end{center}}
Очевидной и основной областью применения алгоритма является поиск пути на ``карте''. Под ``картой'' понимаем некоторый граф, приближенный к ``реальным условиям'', т.е. граф, на котором легко построить эвристическую оценку расстояния. Алгоритм или его модификации(хоть вычислительная сложность алгоритма и оптимальна, памяти он может потреблять очень много, это широкая область для всевозможных оптимизаций) часто применяется в компьютерных играх(например во всевозможных RTS), когда необходимо вычислить кратчайший путь для перемещения юнита из одной точки в другую с учетом барьеров(гор, рек, других юнитов и т.п.).

\newpage

\subsubsection*{\begin{center}Описание алгоритма и псевдокод\end{center}}
Алгоритм оперирует двумя основными коллекциями. Первая - множество ``закрытых вершин'': тех вершин, путь до которых точно определен и к которым алгоритм уже не вернется. Вторая - очередь с приоритетами ``открытых вершин'', вершин, с которыми алгоритм работает в данный момент. \\
На первом шаге множество закрытых вершин пусто, а открытая вершина всего одна - $s$. \\
На каждом шаге своей работы алгоритм выбирает минимум из очереди ``открытых вершин'', просматривает все соседние вершины, если путь до соседней вершины через текущую точку меньше текущей оценки пути - меняет оценку. Добавляет всех не ``закрытых'' соседей в очередь с приоритетами. \\
Алгоритм завершается либо когда множество ``открытых вершин'' пусто(значит искомая вершина $f$ не найдена), либо если точка $f$ становится минимальной открытой вершиной.
\vspace{1cm}

\lstset{basicstyle=\footnotesize,
	   tabsize=4,  
	   keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	   stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	   commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	   breaklines=true,
	   escapechar=§,
	  }
\begin{lstlisting}[mathescape=true]
A_STAR(start, goal)
	ancestors = {} §\color{mygreen}\ttfamily// Словарь предков. ancestors[a] == b означает, что b - предок a.§
	closed_set = {} §\color{mygreen}\ttfamily// Множество ``закрытых точек''.§
	open_set = {start} §\color{mygreen}\ttfamily// Очередь с приоритетами ``открытых точек''.§
	while (open_set != {}) §\color{mygreen}\ttfamily// Пока очередь не пуста§
		cur_path = open_set.pop() §\color{mygreen}\ttfamily// Вытаскиваем вершину с минимальной оценкой пути.§
		if (cur_path == goal) §\color{mygreen}\ttfamily// Если нашли финишную вершину - прерываем основной цикл.§
			break
		for (neighbour : cur_path.adj_list) §\color{mygreen}\ttfamily// Перебираем соседей текущей вершины.§
			if (neighbour in open_set) §\color{mygreen}\ttfamily// Если сосед уже есть среди ``открытых точек'':§
				§\color{mygreen}\ttfamily// Пробуем ``ослабить путь'' до соседа через текущую точку.§
				relax_path(cur_path, neighbour)
			else §\color{mygreen}\ttfamily// Иначе:§
				§\color{mygreen}\ttfamily// Добавляем соседа в очередь ``открытых точек''.§
				open_set.push(neighbour)
				§\color{mygreen}\ttfamily// Устанавливаем текущую точку как предшественника данного соседа.§
				ancestors[neighbour] = path
	return ancestors §\color{mygreen}\ttfamily// Возвращаем словарь предшественников.§
\end{lstlisting}
\vspace{1cm}

\noindent
Данный псевдокод является очень схематичным. Он не обрабатывает множество исключительных случаев и не демонстрирует реализацию важных частей алгоритма(например функции $relax\_path$). Тем не менее он дает представление об алгоритме в целом, когда как ``полный'' псевдокод был бы слишком громоздким для помещения в данной статье и нарушал бы чистоту изложения.

\newpage
\section*{\begin{center}Программа визуализации алгоритма\end{center}}
В рамках задания была написана программа, визуализирующая алгоритм $A^*$. \\
Граф в программе - двумерная сетка. Вершины соединены ребром если они являются соседями. Ребро между соседними по горизонтали и по вертикали вершинами имеет вес 10. По диагонали - 14.

\subsection*{\begin{center}Описание интерфейса программы\end{center}}
	Программа позволяет наглядно увидеть разницу в скорости информированного алгоритма поиска с эвристикой  \textbf{A*} и \textbf{алгоритма Дейкстры}. \\

\begin{description}
\item[Ярко-желтым цветом] обозначаются точки \textbf{``закрытого множества''}.
\item[Бледно-желтым цветом] обозначаются точки \textbf{``открытого множества''}.
\item[Серым цветом] обозначаются \textbf{``барьеры''}.
\item[Зеленым цветом] обозначается \textbf{``кратчайший найденный путь''}.
\item[Ярко-зеленым цветом] обозначается \textbf{``стартовая вершина''}.
\item[Красным цветом] обозначается \textbf{``финишная вершина''}.
\end{description}
\subsubsection*{\begin{center}Управление\end{center}}
\begin{description}
\item[Барьеры:] Рисуются \textbf{движением мыши с зажатой левой кнопкой}.
\item[Начало:] Кнопка '\textbf{s}' превращает вершину под курсором в стартовую.
\item[Конец:] Кнопка '\textbf{f}' превращает вершину под курсором в финишную.
\item[Запуск A*:] Кнопка '\textbf{a}' запускает визуализацию алгоритма A*.
\item[Запуск алгоритма Дейкстры:] Кнопка '\textbf{b}' запускает визуализацию алгоритма Дейстры.
\end{description}

\section*{\begin{center}``Вывод''\end{center}}
В ходе работы ничего не придумал, переписал некоторое количество старого кода, создал очередной неудачный ``велосипед''. Научился пользоваться пакетом listings в latex и таки сумел вставить в свой листинг(для псевдокода) русские комментарии, сверстал симпатичную(мне так кажется) титульную страничку с гербом СПБГУ. Во время работы над презентацией научился рисовать векторные иллюстрации в техе с помощью пакета TikZ. Возымел сомнительную перспективу получить зачет. {\color{mypink} Разобрался с оттенками розового}.
\end{document}
